---
title: >-
    بخش دوم - قسمت دوم
---
# بخش دوم - قسمت دوم

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>اگر مرد عشقی کم خویش گیر</p></div>
<div class="m2"><p>و گرنه ره عافیت پیش گیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>مترس از محبت که خاکت کند</p></div>
<div class="m2"><p>که باقی شوی گر هلاکت کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ترا با حق آن آشنائی دهد</p></div>
<div class="m2"><p>که از دست خویشت رهائی دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>که تا با خودی در خودت راه نیست</p></div>
<div class="m2"><p>وزین نکته جز بیخود آگاه نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>نه مطرب که آواز پای ستور</p></div>
<div class="m2"><p>سماع است اگر عشق داری و شور</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>مگس پیش شوریده ای پر نزد</p></div>
<div class="m2"><p>که او چون مگس دست بر سر نزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>نه بم داند آشفته سامان نه زیر</p></div>
<div class="m2"><p>به آواز مرغی بنالد فقیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>سراینده خود می نگردد خموش</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن نه هر وقت باز است گوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چو شوریدگان می پرستی کنند</p></div>
<div class="m2"><p>به آواز دولاب مستی کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>به چرخ اندر آیند دولاب وار</p></div>
<div class="m2"><p>چو دولاب بر خود بگریند زار</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>به تسلیم سر در گریبان برند</p></div>
<div class="m2"><p>چو طاقت نماند گریبان درند</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>مکن عیب درویش بیهوش و مست</p></div>
<div class="m2"><p>که غرق است از آن می زند پا و دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>نگویم سماع ای برادر که چیست</p></div>
<div class="m2"><p>مگر مستمع را بدانم که کیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>اگر از برج معنی پرد طیر او</p></div>
<div class="m2"><p>فرشته فرو ماند از سیر او</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>اگر مرد لهو است و بازی ولاغ</p></div>
<div class="m2"><p>قوی تر شود دیوش اندر دماغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>جهان پر سماع است و مستی و شور</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن نبیند در آئینه کور</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>پریشان شود گل به باد سحر</p></div>
<div class="m2"><p>نه هیزم، که نشکافدش جز تبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>نبینی شتر بر حدای عرب</p></div>
<div class="m2"><p>که چونش به رقص اندر آرد طرب</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>شتر را چو شور و طرب در سر است</p></div>
<div class="m2"><p>اگر آدمی را نباشد، خر است</p></div></div>
<div class="n" id="bn20"><p>در یکی از تاریخ های مورد اعتماد آمده است که جمعی سر از طاعت حجاج زدند و به جنگ وی برخاستند. پیشوای ایشان که مردی دلیر و زاهد بود، اسیر گشت.</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>حجاج فرمان داد دستان وی را از کتف و پاهای وی را از زانو ببریدند. و رهایش کردند که تا صبح در خون خویش غلت خورد.</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>صبح که شد، وی بی لکنت زبانی رهگذران را نداد درمی داد که چه کسی در طلب اجر، دو دلو آب بر من خواهد ریخت.</p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>دوشینه من محتلم گشته ام. راوی گفت: این بس شگفت است که کسی دستان و پاهایش را ببریده باشند، محتلم شود.</p></div>
<div class="n" id="bn24"><p>یکی از حکیمان فرزند خویش را که به سفر می رفت، گفت: ای پسرکم سیمای خویش نیکو بدار که نشانه ی حرمت است. دستان خویش نظیف نگاه دار که نشانه ی سلطنت و قدرت است.</p></div>
<div class="n" id="bn25"><p>و ظاهر خویش را پاکیزه بدار که نشانه ی زندگی در نعمت است. نیز هموار بر بوی خوش مداومت کن که مردانگی آدمی آشکارا کند و نیز بر ادب که باعث کسب محبت شود.</p></div>
<div class="n" id="bn26"><p>و بگذار که خرد تو فرودتر از دینت بود و سخنت فرودتر از کردارت و پوشاکت فرودتر از آنچه در خورد تو است.</p></div>
<div class="n" id="bn27"><p>از سخنان بزرگان: دوست تو آن است که با تو راست گوید نه آن که تصدیق دروغهایت کند. و برادرت آن کس است که ملامتت کند نه آن کس که بهر تو عذر تراشد.</p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>شاعر چیره و زبان آور، ابوسعید رستمی اصفهانی از شاعران (مدح گوی صاحب بن عباد است  . . . .وی در وصف نهر آبی سروده است:</p></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>میاه علی الارض تجری کانها</p></div>
<div class="m2"><p>صفایح تبر قد سبکن جداول</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>کأن بها من شره الجری جنه</p></div>
<div class="m2"><p>لذا البستهن الریاح سلا سلا</p></div></div>
<div class="n" id="bn31"><p>. . . و مولف گوید، گمان می کنم سلطان ساوجی در توصیف خود او رود دجله بروزگار طغیانش از شعر ابوسعید تأثر گرفته باشد:</p></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>دجله را امسال رفتاری عجیب مستانه بود</p></div>
<div class="m2"><p>پای در زنجیر و کف بر لب مگر دیوانه بود</p></div></div>
<div class="n" id="bn33"><p>که طی شعر اخیر عبارت «کف بر لب » معنی را بس نیکوتر ساخته است.</p></div>
<div class="n" id="bn34"><p>زنی شوی خویش را گفت: به خدا سوگند موش هم در خانه ی تو تنها به سبب عشق به وطن طاقت همی آورد.</p></div>
<div class="n" id="bn35"><p>اشعب فرزندش را که به زنی خیره گشته بود، گفت: پسرکم این گونه نگریستن تو وی را آبستن همی کند.</p></div>
<div class="n" id="bn36"><p>خداوند را بندگانی است که به نعم وی مخصوص اند تا آن را در جهت منافع دیگر بندگان صرف و بذل ایشان کنند. حال اگر ایشان چنان نکنند، خداوند نعمتشان را واپس گیرد و بدیگری دهد.</p></div>
<div class="n" id="bn37"><p>امیری فرزند را گفت: ای فرزند، کسی را که امیدی بدست تو دارد. وامدار که مکرر مطالبه کند، چه شیرینی یاری تو به تلخی خلف وعده نیرزد.</p></div>
<div class="n" id="bn38"><p>امیری را گفتند: خدمتکارانت برتو چنان جسور گشته اند که ندایت را پاسخ نمی دهند. وی گفت: مرا چنین پیش آمد که یا ایشان فاسد شوند یا خلق و خوی مرا تباه سازند. از این رو فساد ایشان را سبک تر از تباهی اخلاق خویش یافتم.</p></div>
<div class="n" id="bn39"><p>یکی از اشراف عرب را پرسیدند: چگونه بدین سروری و آقائی رسیدی؟ گفت از آن رو که هر که به خصومت با من دست زد، بین خود و او موضعی بهر صلح باقی نهادم.</p></div>
<div class="n" id="bn40"><p>حکیمی گفت: سه چیز را ننگی نیست: بیماری، تهیدستی و مرگ.</p></div>
<div class="n" id="bn41"><p>یکی از بزرگان گفت: سه چیز آدمی را نیک شادمان کند، یکی این که میوه ی درختی را خورد که خود غرس کرده است. دیگر این که بیند که مردمان فرزند وی را ثنا گویند. و سوم این که شنود شعرش را همی خوانند.</p></div>
<div class="n" id="bn42"><p>سه کس، از سه کس هرگز انصاف نبینند: بردبار از احمق، مؤمن از فاجر و شریف از فرومایه.</p></div>
<div class="n" id="bn43"><p>یکی گفت، دوستی سه گونه است: دوستی خداوند عز وجل بدون آن که از امیدی بود یا بیمی. این دوستی را عذر و خیانت نمی آلاید.</p></div>
<div class="n" id="bn44"><p>دیگر دوستئی از روی عشق و محبت در جهت معاشرت. و سوم دوستئی که از امیدی بود یا بیمی که این یکی از همه بدتر است و زودتر از میان رود.</p></div>
<div class="n" id="bn45"><p>افلاطون گفت: سه کس شایسته ی رحمت آوردن اند: ضعیفی که اسیر قدرتمندی بود. کریمی که نیازمند فرومایه ای بود و خردمندی که فرمان نادانی بر او روان بود.</p></div>
<div class="n" id="bn46"><p>لقمان حکیم گفت: سه کس را در سه حالت توان شناخت: دلیر را هنگام جنگ، بردبار را هنگام خشم و برادر را هنگامی که بدو نیاز داری.</p></div>
<div class="n" id="bn47"><p>یکی از بزرگان گفت: سه چیز را حیله ای نتوان، تهیدستی که با تنبلی آمیخته بود. عداوتی که با حسادت آمیخته بود. و بیماری که آمیخته به پیری.</p></div>
<div class="n" id="bn48"><p>حسن بن سهل گفت: سه چیز بی سه چیز دیگر تباه بود. دینی که بدانش متحلی نبود، قدرتی که به فعلیت درنیاید و مالی که بذل نشود.</p></div>
<div class="n" id="bn49"><p>در حدیث آمده است که چهار چیز از گنجینه های بهشتی محسوب است: پوشاندن نیاز، پوشاندن صدقه، پوشاندن مصیبت و پوشاندن درد.</p></div>
<div class="n" id="bn50"><p>حکیمی پادشاهی را به چهار عبارت پند داد و بگفت، آن ها را از من به یاد دار که صلاح ملک و استواری کار رعیت تو در آن هاست: یک این که وعده ای مده که به ایفایش مطمئن نیستی.</p></div>
<div class="n" id="bn51"><p>دو دیگر این که فراز رفتنی آسان که فرودآمدنی سخت را واجد بود، ترا نفریبد. سه دیگر بدان که هر عملی را جزائی است.</p></div>
<div class="n" id="bn52"><p>از این رو از پایان کارها برحذر باش و چهارم آن که هرامری را اسراری است که بر تو مستور است، آن ها را آماده باش.</p></div>
<div class="n" id="bn53"><p>در کلیله و دمنه آمده است که: ثروتمند باید که مال خویشتن را در سه موضع صرف کند: اگر خواهان آخرت است، در راه صدقه. اگر خواهان دنیاست در یاری پادشاه و اطرافیانش. و اگر خواهان عیش و عشرت است در کار زنان.</p></div>
<div class="n" id="bn54"><p>مأمون گفت: مردان سه گونه اند: مردانی که چون غذایند و همیشه مورد نیاز. مردانی که چون دارویند که گاه مورد نیاز شوند. و مردانی چون بیماری اند که ازایشان به خدا پناه همی بریم.</p></div>
<div class="n" id="bn55"><p>حکیمی گفت: شایسته چنان است که زن در چهار چیز پس تر از مرد بود: سن، قد، ثروت و نسب.</p></div>
<div class="n" id="bn56"><p>احنف بن قیس گفت: شتاب جز در چهار چیز ستوده نیست: نکاح کردن دوشیزگان هنگامی که همتای مناسبی یافته شود. رویاروی شدن با کاری سترگ که ناگزیر است و کار نیکو کردن.</p></div>
<div class="n" id="bn57"><p>حکیمی گفت: کسی که خویشتن را از چهار چیز نگاه دارد، سعادتمند است: شتاب، ستیزه، سستی و خودبینی.</p></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>کفر چو منی گزاف و آسان نبود</p></div>
<div class="m2"><p>ثابت تر از ایمان من ایمان نبود</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>در دهر چو من یکی و آن هم کافر</p></div>
<div class="m2"><p>پس در همه دهر یک مسلمان نبود</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>ای خاک بوسی درت مقصود هر صاحب دلی</p></div>
<div class="m2"><p>بردن به خاک این آرزو مشکلتر از هر مشکلی</p></div></div>
<div class="n" id="bn61"><p>درحدیث آمده است که: پنچ چیز را پیش از پنچ چیز غنیمت دان: جوانیت را پیش از پیری. سلامتت را پیش از بیماری. بی نیازیت را پیش از فقر و آسودگیت را پیش از گرفتاری و زندگانیت را پیش از مرگ.</p></div>
<div class="n" id="bn62"><p>یکی از حکیمان یونان گفت: گردآوری مال جز با پنج خصلت نشود: رنج بردن در کسب مال. مشغول شدن از آخرت بدان. بیم از ربوده شدنش. تحمل صفت بخل که مانع از دست شدنش شود و بریدن از یاران به سبب مال.</p></div>
<div class="n" id="bn63"><p>حکیمی گفت: خردمند در جائی که یکی از این پنج را واجد نبود، نشاید که سکنی گزیند: پادشاهی دوراندیش، طبیبی دانا، قاضئی عادل، نهری جاری و بازاری استوار.</p></div>
<div class="n" id="bn64"><p>امیرمؤمنان (ع) فرمود: پنج خصلت از کرم آدمی است: اینکه مالک زبان خویش بود، به کار خویش پردازد، به وطن خویش شیفته بود و یاران قدیم خویش حفظ کند.</p></div>
<div class="n" id="bn65"><p>حکیمی گفت: خردمند باید که از پنج کس بر حذر بود: کریمی که اهانتش کرده باشند، فرومایه ای که گرامیش داشته باشند، خردمندی که محرومش داشته بود، احمقی که با وی مزاح کرده بود و فاجری که با وی معاشرت کرده باشند.</p></div>
<div class="n" id="bn66"><p>در حدیث آمده است که شش تن را غم هرگز رها نکند: اهل حقد، حسود، تهیدستی که از ثروت تازه به فقر افتاده باشند، خواهان درجه ای که توانائی حصول آن را واجد نبود، و همنشین با ادیبان که خود از ادب بی بهره بود.</p></div>
<div class="n" id="bn67"><p>امیرمؤمنان(ع) فرمود: در مصاحبت کسی که شش خصلت در او گرد بود، فایدتی نیست: کسی که اگر سخن گوید دروغ گوید و اگر سخنش گوئی دروغ شمرد، اگر امینش پنداری خیانت ورزد و اگر امنیت نهد، متهمت کند. اگر به وی بخشیدی، کفران کند و اگر به تو بخشد، بر تو منت نهد.</p></div>
<div class="n" id="bn68"><p>یکی از حکیمان گفت: آبادانی دنیا منوط به شش چیز است: اول - زیادتی نکاح و قوه ی موجب آن چه اگرآن انقطاع یابد، تناسل انقطاع یابد.</p></div>
<div class="n" id="bn69"><p>دوم، عشق به اولاد که اگر نبود، موجبات تربیت ایشان زائل شود و در آن صورت فرزندان به هلاکت رسند. سوم بلندی دامن آرزوها که اگر نبود، کارها و ساختن ها را یک سو نهند.</p></div>
<div class="n" id="bn70"><p>چهارم جهل به زمان مرگ و طول عمر که اگر نبود، دامنه ی آرزوها بلند نمی شد. پنجم اختلاف مردمان به ثروت و نیاز برخی به دیگران بدان سبب که اگر همه یکسان بودند، شاید معاششان انتظام نمی یافت. ششم وجود حکومت (سلطان) که اگر نبود، برخی مردم دیگران را به هلاکت رسانند.</p></div>
<div class="n" id="bn71"><p>یکی از حکیمان گفت: شش خصلت را تنها کسانی دارایند که شریف باشند: ثبات هنگام پیش آمدن نعمت های بزرگ. بردباری هنگام حدوث مصیب های عظیم.</p></div>
<div class="n" id="bn72"><p>عنان نفس را هنگام انگیخته شدن شهوات بدست خرد دادن. راز خویش را از دوست و دشمن پوشاندن. بر گرسنگی بردباری کردن و سرانجام تحمل همسایه ی بد را داشتن. هر کثرتی دشمن طبیعت است. هر شتابانی کامیاب نیز اگر بود، سرزنش شود.</p></div>
<div class="n" id="bn73"><p>گنجینه های اسرار هر چند بیشی یابد، تباهی نیز یابد. هر چند نعمت جاهل بیشی شود، زشتی وی را افزاید. هر چیزی، چیزی است جز دوستی دروغزن که هیچ چیز نیست.</p></div>
<div class="n" id="bn74"><p>لباس آدمی زبان گویای نعمت خداوندی به اوست.</p></div>
<div class="n" id="bn75"><p>هم نشینی سنگین دلان تب جان است و زکوه رای، نصیحت نصیحت خواهان است. اوج بلا دست تنگی و بیشی عیال است. روز ناتوان فرداست، دوست پدر عموی فرزند است.</p></div>
<div class="n" id="bn76"><p>صواب نادان چونان خطای خردمند است. نشانه ی دروغزن سوگند خوردن بهر کسی است که از او سوگند نخواسته، هر فردائی را طعامی خواهد بود.</p></div>
<div class="n" id="bn77"><p>از اشرف اعمال کریمان تغافلشان از چیزهائی است که دانند. دانائی دشمن آدمی از سعادت اوست. زبان نادان وی را به هلاکت رساند.</p></div>
<div class="n" id="bn78"><p>مرگ آدمی نکوکار، راحت جان اوست و مرگ شریر راحت جان دیگران است. نیکوترین مال آدمی آن است که او را نگاه دارد و بدترین آن که آدمی آن رانگاه دارد.</p></div>
<div class="n" id="bn79"><p>نیکوترین عفو، عفو با قدرت است. هر قوم را روزگاری بود. فوت شدن نیاز نیک تر از آن است که از غیر اهلش خواسته شود.</p></div>
<div class="n" id="bn80"><p>نیک ترین مال تو آن بود که به کارت آید و نیک ترین تجربه ی تو آن که از آن پند نپذیرفته باشی. ستم بر ضعیف ستمی شدید است.</p></div>
<div class="n" id="bn81"><p>از سخنان حکیمان: معرفت تو به فساد نفست، مصلحت تست. خشم نادان در کلامش ظاهر شود و خشم دانا در عملش.</p></div>
<div class="n" id="bn82"><p>حق کسی را که با بی نیازی، ترا بزرگداشته باشد، رعایت کن. اگر دوست تو به ولایت رسد، به ده یک دوستیش پیش از آن راضی شو.</p></div>
<div class="n" id="bn83"><p>آنچه را رهبر قوم تو خواهد بگذار نه آنچه را خداوند خواهد. دری را که بستنش را بر تو عیب دانند، مگشای. تیری را که ردش را نتوانی مینداز.</p></div>
<div class="n" id="bn84"><p>از بخشش اندک شرم مدار چه امتناع از آن نیز اندک تر است. از آن کسان مباش که شیطان را آشکارا لعن همی کنند و پنهانی دوست اویند. هیچ کنیزکی را روز خریداریش مستای. چون ملخ باش که هر چه یابد خورد و هر چه یابدش، خوردش.</p></div>
<div class="n" id="bn85"><p>نه آن قدر نرم باش که بفشارندت و نه آنقدر سخت باش که بشکنندت، لطف حسود ترا جز وحشت از وی نیفزاید. زهر را با تکیه به پادزهری که داری منوش.</p></div>
<div class="n" id="bn86"><p>در کاری کوچک که ممکن است عظمت گیرد، سستی مکن. پیرامن آنچه ندانی مگوی چه در آنچه دانی متهمت کنند. با شروران مصاحبت مکن چه گزند نرسانشان را بر تو منت نهند.</p></div>
<div class="n" id="bn87"><p>اگر ادب را نیارستی، سکوت پیشه کن. هر گاه دو امر بر تو مشتبه شود، آن را که از هوای نفس تو دورتر است بگزین.</p></div>
<div class="n" id="bn88"><p>هر گاه قدرت زیادتی گیرد، شهوت نقصان یابد. زمان که حاجت زشت بود، امتناع زیباست. اگر آنچه خواهی نبود، آن را که هست بخواه.</p></div>